\assignementTitle{}{14}

Через специальный кабель Алиса передает случайную последовательность битов $x_1x_2\cdots x_n$ 
своему однокласснику Бобу, который на выходе получает последовательность $y_1y_2\cdots y_n$. Боб получает 
искаженное сообщение в следствии того, что кабель неидеальный (имеется вероятностный шум): 
\begin{itemize}
 \item[(1)] бит $0$ c вероятностью $\varepsilon$ изменяется на $1$;
 \item[(2)] бит $1$ с вероятностью $\varepsilon$ изменяется на $0$.
\end{itemize}

Обозначим через $\alpha$ --- вероятностное распределение, передаваемых Алисой символов 
(будем считать, что $P($бит $a_i$ равен $0) = p$ и $P($бит $a_i$ равен $1) = 1 - p$). 

а) {\bf (4 балла)} Выразите через $p$ и $\varepsilon$ вероятностное распределение $\beta$, получаемых Бобом битов;

б) {\bf (4 балла)} Вычислите величину $Q = \max\limits_{\alpha} H(\beta)$, где $H$ --- энтропия Шеннона;

в) {\bf (6 баллов)} Вычислите пропускную способность кабеля $R = \max\limits_{\alpha}I(\alpha : \beta)$ и выясните 
при каких $\varepsilon$ она максимальна и минимальна ($I$ -- взаимная информация).

\soultionSection

а) $$P(b_i = 0) = P(a_i = 0)\cdot (1 - \varepsilon) + P(a_i = 1)\cdot \varepsilon = p\cdot (1 - \varepsilon) + (1 - p)\cdot \varepsilon.$$

$$P(b_i = 1) = P(a_i = 1)\cdot (1 - \varepsilon) + P(a_i = 0)\cdot \varepsilon = (1 - p)\cdot (1 - \varepsilon) + p\cdot \varepsilon.$$

б) $$Q = \max\limits_{\alpha} H(\beta) = \max\limits_{p} H(\beta)$$ При $p = 1$ получаем $P(b_i = 0) = P(b_i = 1) = 0.5$, следовательно при таком 
$p$ энтропия будет максимальна $H(\beta) = \log_22 = 1$. Значит $Q = 1$.

в) $$R = \max\limits_{\alpha}I(\alpha : \beta) = \max\limits_{\alpha}(H(\beta) - H(\beta|\alpha)) = \max\limits_{\alpha}(H(\beta) - H(\beta|a_i = 0)P(a_i = 0) - $$
$$ - H(\beta|a_i = 1)P(a_i = 1)) = \max\limits_{\alpha}H(\beta) - \varepsilon\log_2\frac{1}{\varepsilon} - (\varepsilon - 1)\log_2\frac{1}{(\varepsilon - 1)} = 1 - h(\varepsilon).$$

Предпоследнее равенство верно так как $$H(\beta|a_i = 0) = H(\beta|a_i = 1) = \varepsilon\log_2\frac{1}{\varepsilon} - (\varepsilon - 1)\log_2\frac{1}{(\varepsilon - 1)} = h(\varepsilon).$$

Функция $h(\varepsilon)$ принимает минимальное значение при $\varepsilon = 0$ или $1$ и максимальное значение при $\varepsilon = 0.5$.

\additionalCriteria
Отсутствуют.